\chapter{Segurança dos Dados}
\label{chap:Seguranca}

	Está seção tem como foco fazer uma introdução dos ataques que comprometem a segurança da rede. Por meio desses estudos, alguns ataques serão selecionados e simulados com o intuito de testar a confiabilidade da arquitetura montada em cima de um IDS.

	\section{Principais Ataques a uma Rede}
	\label{sec:Seguranca_PA}

		Um ataque estabelecido a um rede pode ser entendido por uma ação que consegue ultrapassar a segurança de um sistema com objetivo de coletar, corromper informações. Segundo \cite{Verissimo} apud \cite{Morais} os ataques são divididos em manuais e automáticos, em um ataque manual a vítima é escolhida previamente e de acordo com as informações que se pretende obter uma forma de ataque é selecionada. Os ataques automáticos são disparados por scripts e softwares que podem atingir diversos alvos. 


		Atualmente existem diversos tipos de ataques cada um com seus objetivos e procederes de como realizá-los. A lista a seguir contém os ataques mais comuns segundo \cite{Morais}

		\begin{itemize}
			\item  \textbf{DOS - Denial of service} Tem  como objetivo principal esgotar os recursos de uma máquina.
				\begin{itemize}
					\item \textbf{SYN flooding} - Consiste no envio de múltiplos pacotes SYN para a vítima. Com isso o computador que recebe esse ataque irá responder com pacotes SYN-ACK para o IP de origem, e reenviar esses pacotes novamente uma vez que não foram respondidos. O alvo irá redirecionar seus recursos para atender a essas tentativas de conexões, negando assim, recursos para as aplicações legítimas.  
					\item \textbf{Ping Attack} - Pacotes ICMP são enviados repentinamente, a um fluxo superior ao normal. O TCP colocará esses pacotes na pilha fazendo com que o servidor fique inundado.
					\item \textbf{Flood Attack} - É um envio de trafego muito superior ao que o computador de destino consegue processar.
					\item \textbf{Teardrop Attack} - Pacotes corrompidos por meio de fragmentação são enviados para a vítima, fazendo com que ela deixe de responder.
					\item \textbf{Vírus} - São programas mal intencionados que modificam e corrompem ficheiros.
					\item \textbf{Exploit} - Tem como objetivo obter o controle de um sistema ao aproveitar-se de uma vulnerabilidade encontrada em um sistema alvo.
				\end{itemize}

			\item \textbf{BackDoor} - É caracterizado pelo acesso a um sistema ultrapassando suas verificações de segurança. Quando esses pontos podem ser usados para invadir o sistema.
			\item \textbf{Password Guessing Attack} - O atacante tenta acessar uma rede ou computador repetidas vezes tentando adivinhar nomes de usuários do sistema.
		\end{itemize}


	\section{Impactos dos Ataques a uma Rede}
	\label{sec:Seguranca_Impactos}

		Calcular o impacto de um ataque em uma rede de computadores não é uma tarefa fácil. O impacto dependerá muitas vezes das vulnerabilidades que o atacante conseguiu perceber no sistema e de como ele irá usar tais conhecimentos \cite{cyberAttacks}. Certamente dependendo do ataque as consequências podem ser desastrosas. 

		Empresas podem sofrer prejuízos significativos por terem seus servidores derrubados por um malware. Um ataque próximo ao cotidiano das pessoas é o envio de \textit{spam}  que diariamente são envidados para caixas postais. Estes replicam emails originais e geralmente contém links que redirecionam a páginas que pedem informações confidenciais. 

		A grande parte dos ataques combinam diversas vulnerabilidades do sistema.
		Uma forma de prevenção é buscar reduzir ao máximo as vulnerabilidades.


	\section{Ataques Planejados}
	\label{sec:Seguranca_Planejamento}

		Em seu experimento, \cite{Morais} utilizou alguns ataques para poder relatar as conclusões de seu trabalho.

		Neste projeto, utilizou-se como base alguns ataques citados pelo autor, no intuito de obter conclusões simulares, mas num contexto com um escopo menor. Para isto, planejou-se efetuar os seguintes ataques:

		\begin{itemize}
			\item Ping;
			\item Fingerprint;
			\item Footprint
			\item Flood Attack
			\item Brute Force
		\end{itemize} 

